創意？錯覺嚟啫

創意？錯覺嚟啫 - 畢明

名采論壇

塗鴉大師Banksy作品 （YouTube截圖）

在香港談創作、創新、創意工業是很戇居的事。

開口埋口掛着「創意」在口邊扮潮的人多，真正在乎、懂得在乎、會得追求、有品味分辨的人，少之又少。

都不說創新及科技局全港馳名的最怕改壞名了，再講都氣短兼命短，但悲涼是其他非官方行業，本該擁抱創意的工業，其實都把它忽視得一文不值。沒有空間再發育兼被桎梏的創意細胞嚴重萎縮。就看廣告、電視、電影好了。

很簡單，刻意或不自知的繞過了創作，祇知一味製作，等同誅殺了創意的存在和價值。
Create與Produce，兩碼子的事，原來很多很多很多太多人分不清。

廣告，不管你從哪一個角度、用哪一隻眼去看，它都該是創意帶動的工業吧。錯！從幾時開始，它變成了媒體帶動（media-driven），而且越來越錯而不改。幾時開始，遊戲規則由面書、YouTube來定，他們要推出6秒廣告時段，廣告工業就前仆後繼去迎合，也沒有少少say去參與一下、討論一下，6 秒，夠什麼？又有幾多廣告信息、企劃，適合用6秒長的廣告？唔理，總之廣告客戶闔埋眼要大家齊齊弄多些「6 秒仙」來，祇要曝光，不求質量。這，是media主導。

創意在這裏面扮演的角色不太多，因為先天性都已沒怎考慮你。你可能會說，6個字一樣可以是一小說一故事，但又有幾多6字好小說呢？如果面書說新聞要用6秒講完，是否又要湧着配合？Form太局限內容，已經是本末倒置。你說這是世界潮流，避不過？

好。自從當了廣告導演，多了direct clients找我拍廣告，有些，知道要先有創作，才有製作，先有意念題材，才知要拍什麼。找我，因為我的創作背景，一舉兩得，我也會在製作之外，多收一項創作費，可以商量，不能免費。但有些經驗比較淺的廣告商，直接去找製作公司拍廣告，拍什麼，不知道。

沒有story board沒有concept board什麼都沒有，總之你幫我拍短片啦。他們的想法是，直接找拍攝的，可繞過中間人，慳番給廣告公司那筆費用。要短片，就找製作單位，由製作的去度橋，等同要他們兼職創作。不可以嗎？可以，但很多製作公司從沒想過自己實非這方面的專業，也沒受過這方面的訓練，於是一街都是製作，越來越少有創意、有production value的作品。

沒有創作，哪有好製作。

看CCTVB，一味製作，一味啤膠，全公司都是製作人，拍拍拍，剪剪剪，出街出街出街，流水作業。劇集不缺、節目不缺，就是創意長缺。為什麼？他們不要，就不重視，就不培育，就不投資，就不存在。

電影、港產片，有很多單位是製作人員，不是創作人員。早些年說沒有新導演，這些年有iPhone就當懂得拍片，然後電影金像獎最佳新導演的提名，由人丁單薄到迫爆玻璃。

到導演有了，有沒有好編劇、創作一劇之本的軍隊？歐美日的電影工業都尊重編劇，荷里活的巨星會參加遊行支持編劇工會爭取更高薪酬待遇，好編劇＝好創作，香港有幾多星級編劇？

拍攝工作簡易大眾化之後，造成車衣工人很多，設計師很少，前者操作死物硬件，後者本身是一件生生不息的軟件。如今香港的情況是很多裁縫，忘記了時裝設計師。很多裝修工人，不在乎室內設計師。當然也有裁縫具才華可勝任時裝設計師，但創作與製作一定是兩回事。

紙上談兵不切實際，要製作的去創作，是叫兵談兵，視野短，走不遠。

"Have you ever wondered why there are so many shitty songs, and shitty TV shows, and shitty movies？I'll tell you why. Because it is really fucking hard to do a good one"。
人人都懂寫字，莎士比亞不會更多，人人都拍影像，黑澤明不會大量面世。

香港不重視、不懂重視創意，是鐵一般的大白象，大家鬥反智麻木發雞盲而已。所以香港不會有塗鴉師Banksy可以創作一隻紅色大笨象警世，提醒我們有什麼在生活中大家鬥視而不見。

細說英王亨利八世統治時代的英劇《都鐸王朝》，把盛世掌權年輕專橫的好色君主寫得通透。其中一幕他找了名畫家Holbein替他的情婦畫裸體人像，國王的情婦卻是某王侯的未婚妻，王侯衝入畫畫現場大喝成何體統，卻被畫家修理趕走。

不知姦情的懵佬還去找國王主持公道，陰陰嘴笑的亨利八世見綠帽未婚夫臉上一塊紅一塊瘀，完全沒想過要做包青天，大大聲送客說：「如果有七個農夫，我隨手便可封七個爵，但七個王爵加起來，都不能給我一個Holbein」。

很多官爵職位，有人則可填補，但創作人才，不可多得。可能因為"Art, freedom and creativity will change society faster than politics"，三樣東西在這個城市都冇運行。